%表題   らくらくDCL
%
%履歴
%\Drireki{
%         95/04/13 余田 成男
%        }
%

\begin{center}
\fbox{\parbox{14.75cm}{
\fbox{\parbox{14.5 cm}{
\vspace{1em}
\begin{center}
\parbox{13cm}{

{\bf 計算機のなまり 4}

\begin{center}
{\large \bf ファイルの構造}
\end{center}

ファイルの形式も機種によりかなり異なります. FORTRAN規格におけるファイ
ルの属性は, 基本的に, 書式のありなし(FORMATTED/UNFORMATTED)とアクセス
方法(SEQUENTIAL/DIRECT)の組み合せで決ります. 書式のありなしは, 例えば
WRITE文を実行するときに, 内部表現を文字に変換するか, 内部表現をそのま
ま出力するかということを指定するものであり, いわば「ファイルの中身」を
指定するものです.  一方, アクセス方法の指定は文字どおり解釈すれば, 順
番に読み書きするか, ランダムに読み書きするかという指定ですが, 実際には
「アクセス方法」よりも, そのアクセス方法を実現する「ファイルの構造」の
方が問題となります.
\vspace{1em}

規格上, DIRECT ファイルではレコード長を指定するRECL指定子を書かなけれ
ばならず, SEQUENTIAL ファイルの場合には, これを書いてはいけません. つ
まり, 「アクセス方法」の指定は, DIRECT ファイルは固定長レコードのファ
イルであり, SEQUENTIAL ファイルは可変長レコードのファイルであるという
「ファイル構造」を暗黙のうちに指定することになるのです.
\vspace{1em}

FORTRANプログラム上の論理的なレコードが, 実際に記録媒体の上でどのよう
に記録されるかということに関しても, 大きく分けてメインフレーム系(IBM系)
とUNIX系の2種類あり, それぞれファイルの扱い方がかなり異なります.
\vspace{1em}

詳細は, MISC1 のマニュアル(dcl-x.x/doc/misc1/gaiyou/file.tex)を御覧下
さい.


}
\end{center}
\vspace{1em}
}}
}}
\end{center}
